% En-têtes LaTex
\documentclass[12pt,a4paper]{article} % Format de page
\usepackage[top=3cm, bottom=3cm, left=2.5cm, right=2.5cm]{geometry}
\usepackage[utf8x]{inputenc} % Pour les caractères accentués
\usepackage[T1]{fontenc} % Encodage de caractères
\usepackage{aeguill} % moins flou que la police vectorielle Latin Modern
\usepackage[frenchb]{babel} % Règles typographiques françaises
\usepackage{graphicx} % Insérer des images
\usepackage{hyperref} % Créer des liens et des signets
\usepackage{xcolor} 
\hypersetup{
colorlinks=true, %colorise les liens
breaklinks=true, %permet le retour à la ligne dans les liens trop longs
urlcolor= blue, %couleur des hyperliens
linkcolor= black, %couleur des liens internes
citecolor=black, %couleur des références
pdftitle={DDS-groupe5}, %informations apparaissant dans
pdfauthor={William}, %les informations du document
pdfsubject={rapport de projet} %sous Acrobat.
}
\addtolength{\textwidth}{2cm} % Marges moins larges
\addtolength{\oddsidemargin}{-1cm} % Recentrage


\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{psfrag}
\setcounter{secnumdepth}{3}

% declarations of personalized commands
\newcommand\underbf[1]{\noindent\underline{\textbf{#1}}}
\newcommand{\vide}{\emptyset}
\newcommand{\temp}[1]{\color{orange}#1\color{black}}
\newcommand{\interligne}{\setlength\itemsep{0.7em}}


\newcommand{\bloccentre}[2]{
  \begin{center}
    \textbf{#1}

    #2
  \end{center}
}
\usepackage{hyperref}
% More styles for bullets
\usepackage{pifont}

% En-têtes du document
\title{Rapport de Projet\\Documents et Données Structurées\\Groupe 5}
\author{Maillard William\\Maréchal Ophélie\\Ali-Ahmed Youssouf\\Rivière Ian}

\usepackage{eurosym} % better display of the euro symbol
% ----------- Début du document -----------

\begin{document}
	
% Titre
\pagenumbering{roman} %Use lowercase Roman numerals for page numbers
\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\pagenumbering{arabic} % Now Use Arabic numerals for page numbers


	\section{Introduction}
	
% contexte de l'application
	Les entreprises possèdent de nombreux documents contenant des informations utilisées par un ou plusieurs services possédant chacun sa propre application.

% problématique : les besoins, qui dans le contexte, nécessite la réalisation du projet
	Cette diversité de sources d'informations et de leurs utilisations constituent un frein pour le partage d'informations au sein même de l'entreprise.

% contribution : expliquer en quoi consiste l'application
	Le projet vise donc à centraliser ces données utilisées, en les extrayant des documents et les stockant ensuite dans une base de données; et à créer un format de message unique pour les échanges de données entre la BDD et les multiples applications métiers.

% composition du rapport
	Ce rapport présente dans un premier temps le choix du type de document sur lequel se concentre l'application développée.
	Dans un second temps, les détails concernant le fonctionnement de l'application seront présentés. 
	Nous enchainons ensuite avec un exemple de cas d'utilisation pour illustrer les notions abordées dans la partie précédente.
	La dernière partie fait le point sur l'organisation du groupe pour travailler sur le projet.

	
	\section{Type de documents traités}
	
	% Premier document envisagé

	Au début du projet nous avions portée notre attention sur les contrats d'assurances que possède une entreprise. Une recherche approfondie sur ces documents a permis d'en dissocier 3 types (l'assurance des biens, l'assurance de responsabilité, l'assurance de personnes) pour établir le schéma de notre base de données.\\
	
	Malheureusement, nous nous somme ensuite heurtés au manque de document disponibles en ligne pour tester l'application à développer. En effet, ces documents contiennent des données sensibles et ne sont donc pas publiées. De plus, du fait de leurs verbosités, générer des contrats d'assurances factice se révèle ardu.\\
	
	% choix d'un autre document
	
	De ce fait, après discutions avec notre enseignant, nous avons décidés de changer de type de documents, et de se consacrer aux feuilles de temps. Ce type de document concerne les employés d'une entreprise. Il constitue l'historique des horaires de travail d'un employé sur un ou plusieurs projets dans une période de temps donnée.\\
	
	Ces documents se présente sous la forme de tableau, nous avons donc fait l'heuristique de disposer de ceux-ci au format '.ods' (Open Document SpreadSheet), qui est le format des documents créer par des applications de type tableur.\\
	
	Tout comme les contrats d'assurances, ces documents ne sont pas mis à disposition en ligne. Mais, leurs format plus concis nous a permis de créer un programme de génération de feuilles de temps, permettant de tester le bon fonctionnement de notre application.\\
	
	Le contenus des feuilles de temps sera abordé en détaille dans la section concernant l'extraction de données.\\
	
	
	\section{Fonctionnement de l'application}
	
		\subsection{Objectifs}
	
	Le projet vise à développer une application permettant d'extraire et d'exploiter les données présentes dans des feuilles de temps. Les données extraites sont stockées dans une base de données, qui est questionnée par une application métier. Cette application permet de demander des informations sur les employés ou les projets en cours, de l'entreprise. Ces demandes sont paramétrables. Chaque paramètre possède une valeur par défaut les rendant par conséquent tous facultatifs.
	
		\subsection{Architecture}

\noindent Notre application se décompose en 5 composante:
\begin{itemize}
	\item[\ding{227}] la Base de données (BDD)
	\item[\ding{227}] Le serveur
	\item[\ding{227}] L'application métier
	\item[\ding{227}] Le programme d'extraction et insertion de données
	\item[\ding{227}] Le programme de génération de feuilles de temps\\
\end{itemize}

% dessiner un schéma pour visualiser les explications ?

	Chacune de ces composante fait l'objet d'une sous-partie (de la partie 3) détaillant son fonctionnement et sa réalisation. Cette sous-partie s'intéresse a leurs interaction.\\
	
	La base de données est l'élément central du logiciel, elle intervient dans toutes les interactions internes au logiciel, que ce soit pour récupérer des données ou en ajouter. \\
	
	Le serveur constitue l'intermédiaire entre les applications et la base de données. Ainsi, toute nécessitée d'accès à la base de données d'une de nos composante implique l'échange de messages entre elle et le serveur. Ces messages respectent un format établie au préalable, dans notre cas un message xml respectant une dtd, permettant aux deux entités impliqués de se comprendre.\\
	
	L'application métier permet aux différents corps de métier de l'entreprise d'exploiter les données présentent dans la base de données. Pour se faire, elle communique avec le serveur en utilisant la structure de message établie.\\
	
	Le programme d'extraction de données insère des données dans la base de données soit directement en exécutant les requêtes d'insertion (fait partie du serveur), soit en communicant les informations à insérer au serveur, qui s'occupe d'exécuter les requêtes d'insertion (se comporte comme une application). La première méthode a été retenu pour notre projet.\\
	
	Le programme de génération de feuilles de temps n'interagis pas avec les autres composantes. C'est une composante à part, permettant de tester le bon fonctionnement du logiciel.\\

		\subsection{Aperçu des Technologies utilisé}	

	Cette partie présente les technologies utilisé pour la réalisation du projet. L'application métier est réalisé en HTML-CSS-JavaScript et communique avec le serveur grâce à des websockets. 
	
	La communication s'effectue sous forme de documents xml, respectant une dtd. Les messages réponse reçus par l'application sont affiché à l'aide d'une feuille de style xslt.
	
	Pour le serveur et son interaction à la base de données MySQL, nous utilisons nodeJS. Pour générer et extraire des données des feuilles de temps, nous utilisons python qui possède une bibliothèque plus complète pour manipuler des fichiers '.ods' que nodeJS.
	

	
		
		\subsection{Base de données\\}
		
			\subsubsection{Fonctionnement}
			
	Aujourd'hui, presque toutes les entreprises possèdent une base de données, nous avons donc fait l'heuristique de l'existence de données métier existantes utilisable par notre logiciel. Ces données sont identifiées en bleue dans le schéma entité-association fournit ci-dessous. Sur le schéma, nous pouvons voir que les données extraites (en vert) sont en relation avec les données métiers, et vont donc les compléter.
		
			\subsubsection{Implémentation}
			
	Dans notre projet, nous avons utilisé un serveur de base de donnée mysql installé sur nos machines. Pour interagir avec elle, nous avons utilisé le module nodeJS mysql2. Plus spécifiquement nous avons utilisé des requêtes préparés pour toutes les opérations CRUD effectuées sur notre base de données.

% scéma, plutôt en annexe ?
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{diagrammeBDD.png}
\end{center}
		
		
		\subsection{Application métier}
			
			\subsubsection{Fonctionnement}
			
	Notre projet ne comporte qu'une application métier, mais le fait d'utiliser des documents structurés pour interagir avec le serveur permet d'intégrer toute autres application de l'entreprise se formalisant ce mode de communication.\\
		
	L'application métier est constitué de 2 formulaires HTML-CSS et de scripts JavaScript permettant le traitement des données de ces formulaires, et l'intéraction avec le serveur.
	
			\subsubsection{Implémentation}
	
			\subsubsection*{Application front-end}	
		
	Les fichiers statiques (html, css, js, dtd, xslt) utilisés par l'application client sont servis par un serveur http nodeJS (du module express).\\
		
	A son arrivé sur l'application, l'utilisateur est invité à se connecter au serveur en appuyant sur un bouton, puis à compléter un des deux formulaire suivant s'il souhaite se renseigner sur des projet ou sur des employés. Chaque formulaire contient des champs obligatoire (marqué d'une astérisque) et des champs optionnels pour affiner la recherche.
		
			\subsubsection*{Application back-end}
			
	Pour les échanges entre l'application et le serveur nous utilisons des websockets (natives en javascript) et un websocket serveur (module nodeJS éponyme).
			
	Le bouton de connexion déclenche la création d'une websocket en javascript, qui se connecte au serveur.
	
	Lors de la validation d'un formulaire, une routine est appelée pour constituer un document xml à partir des données fournies. Le message xml sous forme de string est ensuite envoyé au serveur via la websocket.
	
	Lors de la réception d'un message, une routine utilise un DOMParser afin de transformer la chaîne xml reçue en XMLDocument qui est ensuite transformé en HTMLDocument en utilisant une feuille de style xslt (et le module xslt-processor).
	
	Cet object créé est ensuite ajouté au DOM, en dessous du formulaire envoyé, afin d'afficher le résultat à l'utilisateur.
	
	
		\subsection{Format des messages serveur-application}

% mettre un exemple de fichier xml validant la DTD ?

	Nous avons choisi d'utiliser des documents XML pour les échanges d'informations entre le serveur et l'application. Ainsi chaque type de message (employé, projet) possède une DTD pour la requête et une DTD pour la réponse.
	
	Ces DTD sont servis publiquement par notre serveur express	 (à l'adresse /dtd), permettant à toutes nos programmes de vérifier la validité d'un message xml.
	
	Ces messages xml sont encapsulés dans des object JSON car ces object sont généralement utilisés pour les communications par websocket que nous utilisons.
Les messages JSON possèdent donc deux attributs:
\begin{enumerate}
\item type: qui permet de savoir si l'on recherche des informations sur un 'projet' ou un 'employe'
\item message: qui contient le message xml sous forme de chaîne de caractère.
\end{enumerate}	

	La chaîne de caractère représentant le message xml aurait pu être envoyé directement, et utiliser une expression XPath pour déterminer le type du message.
	
	Cependant nous voulions garder la possibilité de communiquer avec d'autre application par des objets javascript.(notamment pour l'application d'extraction de données)
	
% parler ici de l'utilisation de xpath et xslt ??

	
		\subsection{Serveur}
		
			\subsubsection{Fonctionnement}

	Le serveur met à disposition l'application métier à l'adresse 'localhost:11111/' et attend de recevoir des messages du client.
	
	A la réception du message le serveur identifie le type du message reçue, et extrait les informations de ce message grâce à des expressions XPath.
	
	Ensuite, le serveur questionne la base de données avec les informations reçues et récupère le résultat de cette requête. Ce résultat est finalement transformé en document xml afin d'être envoyé au client.


			\subsubsection{Implémentation}

	Le serveur est composé d'un serveur http (avec le module express) qui permet de servir les fichiers static de l'application métier, et d'un websocket serveur (du module ws) qui étend le serveur précédant étant ainsi branché sur le même port.
	
	Donc le serveur http permet au client d'accéder à l'application métier (via une requête GET) et ensuite le serveur websocket est utilisé pour communiquer entre ces deux entités.
	
	Dans la suite le terme serveur fera référence au serveur websocket.
	
	Lors de l'initialisation de la connexion d'un client avec le serveur une websocket est créée côté serveur permettant d'identifier de manière unique chaque client.
	
	A la réception d'un message, le serveur le parse en un objet javascript, détermine son type en fonction de l'attribut 'type', extrait la chaîne xml (attribut message) et la transforme en XMLDocument avec un DOMParser (du module xmldom).
	
	Ensuite, avec la fonction XPathSelect (du module xpath) le serveur extrait les informations du message avec des requêtes XPath.
	
	Ces informations sont alors utilisés dans une requête préparé pour questionner la base de données Mysql.
	
	Le résultat de cette requête est fournis au serveur sous la forme d'un tableau d'objet. Il est utilisé pour constituer le message de réponse xml, respectant la dtd correspondant au type du message traité.
	
	Finalement le message xml créer est transformé en chaine de caractères puis envoyé au client.
	
	
		\subsection{extraction des données}
% fonctionnement

% expliquer le format, puis que l'on utilise le nom des colonnes  pour extraire les données
% utilise aussi les données métier ? pour reconnaître la sémantique des nom par example (projet, employé, ou client)

% implémentation
% TODO
	Pour l'extraction de données nous utilisons python qui permet de lire un fichier '.ods' par ligne ou par colonne. Cela permet d'identifier les informations extraites par des en-têtes de lignes et colonnes.
	
	Les données extraites sont ensuite insérées à l'aide de requêtes préparés dans la BDD.
	
		\subsection{Génération de feuilles de temps}
		
% rapide explication des technos utilisés	
La génération des feuilles de temps a été réalisé en python. Le programme récupère le nom des employé et des projets dans la base de données et constitue une feuille de temps avec ces données métiers.

	Nous avons généré deux types de feuilles de temps.\\

% génération de données métiers avec fakerjs ?	

	Nous avons aussi utiliser un programme permettant de générer des données métiers et ainsi peupler notre BDD. Il a été réalisé avec le module fakerjs qui permet de générer de 'vraies' données aléatoirement.\\
	
	\section{scénario d'utilisation illustré}
	
	Après avoir présenté en détail les composants de notre application et leurs interactions, cette section propose une vue d'ensemble de celle-ci au travers d'un exemple d'un cas d'utilisation: la recherche d'informations sur un employé par son nom.
	
	La première sous-partie explique comment lancer le projet sur une machine locale. Ce qui permet de réaliser l'exemple effectué dans la deuxième sous-partie.

		\subsection{Lancement du projet}
		
			\subsubsection{Configuration}
	Le répertoire '/config' contient les fichiers de configuration du projet. 
Le fichier 'config\_ db.js' permet de configurer l'accès à la base de données 
(utilisateur, mot de passe, url, nom de la base). 
Les autres fichiers servent à configurer l'adresse du server et le port.
	
	Le projet à été réalisé avec le gestionnaire de module npm. Les dépendances du projet sont référencés dans le fichier 'package.json'.
			
			\subsubsection{Lancement}
			
	Le projet nécessite l'installation de dépendances avec la commande 'npm install'. Ensuite la commande 'npm start' permet de lancer le serveur utilisé par le projet.
	
	L'application est disponible à l'adresse 'localhost:11111/', avec les valeurs présentent par défaut dans les fichiers de configurations.
			
		\subsection{Recherche d'informations sur un employé}

% Mettre des images comme un tutoriel

	Nous nous plaçons donc maintenant à la place d'un employé de l'entreprise utilisant l'application pour obtenir des renseignement sur un employé.
	
	Dans un premier temps, l'employé ouvre un navigateur et se connecte à l'adresse 'localhost:11111/'. En arrivant sur la page il est invité à se connecter en appuyant sur un bouton, ce qu'il fait. Un message s'affiche ensuite pour lui confirmer sa connexion. En arrière plan, la connexion entre les websocket client et serveur a été établie.
	
	Dans un second temps, l'employé cherche sur la page le formulaire correspondant à ces besoins et commence à le remplir. Il remplit le champ 'nom' avec le nom de l'employé qu'il recherche et envoie le formulaire en appuyant sur le bouton rechercher. En arrière plan, une routine crée et envoie le message au serveur qui questionne la base de données.
	
	Dans un troisième temps, l'employé voit s'afficher le résultat de sa recherche en dessous du formulaire, sous la forme d'un tableau. En arrière plan, le serveur à reçu les informations de la base de données, puis à constituer le message xml avant de l'envoyer. A la réception du message l'application client l'a transformé en html avant de l'ajouter au DOM.

% connection
% remplir formulaire
% application prépare le message xml			
% serveur reçoit le message et extrait les données avec xpath
% serveur requete préparé
% BDD requête préparé
% serveur prépare message réponse
% client reçoit message réponse parse avec xslt
% client ajoute la réponse au DOM
			
		
	\section{Organisation}
		
\noindent Pour la réalisation de se projet nous avons principalement utilisé 3 logiciels.
\begin{enumerate}
\item Discord pour échanger entre nous\\

\item jira pour se répartir les tâches et avoir un aperçut de l'attribution de chacune ainsi que leur avancement. Notre 'taskboard' possède les colonnes suivantes.
	\begin{enumerate}
		\item A FAIRE: tickets représentant les tâches, attribuée ou non, qu'il reste à réaliser.
		\item NEXT: elle contient au moins un ticket attribué pour chaque membre à réaliser après avoir finis le ticket en cours.
		\item EN COURS: tickets en cours de réalisation, cette colonne est limité à un ticket par membre.
		\item NEED REVIEW: tickets finis requérant un avis
		\item FINI: tickets faits\\
	\end{enumerate}
	
\item Git/GitHub: partage du code et de nos documents
\end{enumerate}

		
	\section{Annexe}
	
% utiliser \href{url}{description}
	
\noindent Liste et liens des technos utilisés, et des ressources.\\

\noindent Site utilisé pour tester les feuilles de style xslt:\\
\url{https://www.w3schools.com/xml/tryxslt.asp?xmlfile=cdcatalog&xsltfile=cdcatalog}\\

\noindent Pour tester nos XPath:\\
\url{https://codebeautify.org/Xpath-Tester}\\


\noindent Pour valider nos dtd :\\
\url{https://www.xmlvalidation.com}\\


\noindent Informations sur le format du fichier choisi:\\
\url{https://docs.fileformat.com/fr/spreadsheet/ods/}


\end{document}